(137)
И задушевного бранит!"
Ну так, Барон. Поэтов богу
Поставь усердную свечу ,
Да ​вновь​ на прежнюю дорогу
Мои труды поворочу,
Да снова песнью сладкогласной
Я возвещу, что я поэт —
И оправдается прекрасно
Мне вдохновенный твой привет!
Языков.

Т Ь М А.
(Из Лорда Байрона).
Сон дивный посетил меня!
Не сон мое виденье было...
Я зрел : ​исчезло​ дня светило
И звезды, лишены огня,
По воле в небесах блуждали ,
И месяца лучи пропали;
Земля остылая, одна
Висела тьмой окружена.
Рассвета час своей чредою
И наступал— и пролетал :

(138)
Но солнца луч уж не играл
Над омраченною землею! . .
Не стало пламени страстей :
Их погасили в страхе люди!
Желанье солнечных лучей
Одно всем волновало груди...
Тогда, чтоб насладиться днём,
Веселья кров и кров печали
И трон и хижина ​вспылали​
​Неугасаемым​ костром ! . .
И люди шумными толпами
Летели к светлому столпу:
Не милых сердцу — но толпу
Хоть раз еще обнять очами ! . .
И жили все сыны земли
Одной надеждою, тоскою;
Леса дремучие зажгли — 
И разливался ​огнь​ рекою.
Но быстро темные леса
В холодный пепел превращались
Пни с треском гасли, небеса
Вновь вечной тенью одевались!..
Кой-где испуганных людей,
От блеска гаснущих огней
Как будто ​молньей​ озаряло....
Толпа простертая рыдала,
И лишь порой являлся взор

(139)
В лице с улыбкой принужденной !
Все трепетали, что б костёр
Не гас, отчаяньем ​возженный​!..
Кой-где толпа , подняв чело,
С тоскою на-небо взирала,
Которое, как покрывало.
На мертвый труп земли легло;
И снова в прах все повергались,
Гремя хулою на Творца !..
И звери боле не скрывались
От человечьего лица;
И крики птиц, и змей ​шипенье​ ,
Сливались с кликами людей;
Но притупилось жало змей —
Их люди били на ​съедение​ ! ..
На миг замолкший брани глас
Тогда раздался с новой силой :
Повсюду кровь одна лилась
И кровь одна людей поила!. .
И всем, что сила взять могла,
Тем вдалеке она питалась.
Любовь забыта; вся земля
К бесславной смерти приближалась!
И зубы псов по черепам
Обезображенным скользили;
И было некому костям
Разбросанным ​изрыть​ могилы...

(140)
Тогда , злобней детей лесов ,
​Забыв​ знакомый прежде зов,
Бросался пес па господина.
Остался верен лишь единый :
Он хладный труп не оставлял...
Но члены пса оцепенели —
И умирая, лобызал
Он длань, ласкавшую доселе !..
Все смерти сильная рука
С земли унылой истребила.
Лишь два смертельные врага
Спасла невидимая сила!...
Они сошлись у алтаря ,
На коем жертвы дотлевали ;
Они, надеждою горя,
Руками пепел разрывали,
Возобновить старались пыл
Оледенелыми устами;
Вдруг пламень яркими струями
Обоих лица озарил:
Их взоры за огнем блуждали;
Вдруг в высоте сошлись они 
И ужасом поражены,
Враги на пепел мертвы пали!..
Осиротелая земля
В хаос единый обратилась;

(141)
Не стало времени — и мгла
Со ​смертию​ соединилась...
И океана глубины
Не бунтовали непогоды:
В туман густой погребены,
Его на век затихли воды.
Гнилая мачта с корабля
Не пробуждала волн в ​паденьи​ 
Вихрь онемел— и вся земля
Печать носила ​разрушенья​!..
​Ротчев​.